好奇終審法院的一眾法官，是怎樣看待自己的花瓶角色。

作者：Simon Lim

【香港有終審權嗎？不如先問：香港有憲法嗎？】

終審法院裁定政府終極勝訴，引用《緊急法》訂立《禁蒙面法》做法合憲。

每次聽香港法院說「合憲(constitutional)」都很納悶——這個「憲」究竟是甚麼意思？

根據相關判詞，「憲」指的是《基本法》。

「《基本法》是香港的憲法/小憲法。」

這的確是不少港人的日常認知。不過北京對這說法明顯相當抗拒，多次派人明言憲法/小憲法之說是錯誤的，最近一次重提是12月初，香港基本法委員會委員黃玉山再次重申：

「《中國憲法》是母法，《基本法》是子法，而非甚麼小憲法。」

所以根據北京官方說法，《基本法》不是香港的憲法。當香港法院說某件事「合憲」，指的是作為《中國憲法》之下的《基本法》，而非作為香港憲法的《基本法》。

當然你可以追問：《基本法》名義上不是香港憲法，那實質上是了吧？

也不是。因為香港並沒有《基本法》的最終詮釋權。

《基本法》第158條：「本法的解釋權屬於全國人民代表大會常務委員會。」

地球上沒有任何一個地方，其憲法的最終詮釋權，是在一班境外人士手上的。

你可能想說，香港畢竟現實上並非主權國家，可以是例外吧。

這是說不通的。我們看看美國便明白。美國各州不是主權國吧，但每個州仍然有自己的「州憲(state constitution)」，而且州憲的最終詮釋權，是屬於各州的「州法院(state court)」所有——而非聯邦法院。

可見無論是或不是主權國，一個地方擁有其憲法的最終詮釋權，應當是憲法之為憲法的最起碼要求了——而《基本法》連這點都達不到。

所以《基本法》不只「法理上」不是香港憲法，就連「實然上」也不是香港憲法。

如果香港終審法院根本沒有《基本法》的最終詮釋權，所謂終審權又從何說起？

每當終審法院行使了所謂「終審權」，而人大默不作聲，只是代表終審法院的判斷，本來就與人大一致。一旦與人大不一致，人大就可以行使其最終詮釋權，推翻終審法院的裁決——這在99年居港櫂事件已經發生過。

所以終審法院的終審權只是幻象，人大才是「實然的香港終審庭」。

我很好奇終審法院的一眾法官，是怎樣看待自己的花瓶角色。

這方面還是英國人較老實，你香港沒終審權就坦白告訴你沒終審權，於是97前人人都知，打官司最終要「打到去英國樞密院」。總好過現在這樣，被一個有徒具虛名的「終審權」忽悠廿多年，一直以為香港「有一個獨立的司法系統」。

想起有個笑話。

有夫婦結婚多年恩愛如初，為夫的被問到箇中心得。

「很簡單。我和內子有協議：大事我說了算；小事她說了算。

「怎判斷一件事孰大孰小？」

「孰大孰小，內子說了算。」

這就是香港終「審權權」的真相。

也是香港「高度自治」的真相。

又真係美麗誤會。香港一直有班人講到點樣抗共會成功，用今日角度睇的確係中共做最後決定。23 條係佢甩碌又唔想無面先拉落嚟。而基本法地位係香港未淪落前都係小憲法。當然，自從中共不停將副件加入同直接洗司法橫手，香港司法已經俾真菌入侵變咗喪屍，所以我不停質疑到底搞緊乜（但係得到只會笑鳩你 Paralegal 或者係一個看更，唔識野咪嘈呢類小學生態度）

呢班司法界全部都係食撚屎。有班傻仔重牙牙學語日日講無法治，家下中共唔就係以法治緊你？無法治你做咩咁在意法庭點判？人地係玩緊嚴刑峻法不停用司法同新加坡咁壓死你。大波驊可以係英國綁到返北京再掟落香港，你重覺得律政師有救？我一早叫香港法官要着到大陸法官咁，扮咩西方？律師都唔好再講公義，No, 一個共產獨裁專政下你唔能夠再幻想等同民主世界。

但係香港永遠有班孌專業癖，覺得讀過書就識野以知識份子為傲為尊為社會地位。其實只不過係性癖好。

基本法其實就係組織法(organic act)

對班法律從業員真係唔好睇得太高...班攔坦係袓家搵完錢，明明有tenure, pension....但係人生不足蛇吞象，有六星級酒店頭等機票...梗係lam la

特別係加拿大英國果pair 西官

人治
2個字講完

咪撚再扮有法治啦
當啲case無關痛癢當然比你有終審權扮法治
而觸及到痛處果陣就違憲 釋法 最終解釋權
係一隻有外掛既game想公平玩簡直係笑話

香港根本就活係爪牙之中
伸向你根本就隨時

呢30年民主派只係同上面係度一唱一和
自從黨安法通過香港已經正式玩撚完
政治檢控 親疏有別 濫捕濫告濫判
反對政府亂拋垃圾都可以告暴動

早走早著

走到就走

幾好呀，做花樽都有咁高薪，阿sir見到都唔敢抄牌～

請幾個英澳加鬼佬/鬼婆做花瓶嚟呃啲法豬仲有法治
Over my dead body

馬道立.gif
笑話黎

就係繼續人工照袋 fat fat
賺夠就可以離開香港退休

李義法官不嬲玩對錯相對論
認同基本法條文保障香港人
但對平民的保障係相對
香港法官支持政府有絕對權力收緊乃至摧毀香港的人權
-------------------
終審洋官其實好少有機會審案
大部分人經常唔係香港
姐係你退休有人比錢你做五毛咩都唔需要做,個個月袋勁高人工
條件就係死頂香港有法治

馬道立入嚟講兩句

香港根本行緊成文法，話行緊普通法係自欺欺人

香港法官薪酬遠超英美，部份更超出3倍